\section{Türevin Uygulamarı}
\subsection{Bağımlı Hız}
%
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
Eğer bir balonun içine hava pompalarsak, balonun hem yarıçapı hem de hacmi artar ve artış hızları birbirine bağımlıdır. Fakat, hacminin artış hızını doğrudan ölçmek yarıçapın artışını ölçmekten daha kolaydır.\medskip

Bağımlı hız problemlerindeki fikir, bir niceliğin değişim hızını, (ölçümü daha kolay olabilen) diğer bir niceliğin değişim hızı cinsinden hesaplamaktır.\medskip

Bunun için yöntem; iki niceliğe bağlı bir denklem bulmak ve sonra zincir kuralını kullanarak her iki tarafın zamana göre türevini almaktır.
\end{frame}
%
%%--------------------------------2
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Küresel bir balon içine hava pompalandığında balonun hacmi $100\,\mathrm{cm}^{3}/\mathrm{sn}$ hızla artıyor. Balonun çapı $50\,\mathrm{cm}$ olduğunda yarıçapındaki artış hızı ne kadardır?
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		İki şeyi tanımlamakla başlıyoruz.
		
		Bu nicelikleri matematiksel olarak ifade etmek için bazı fikir verici gösterimleri tanımlayacağız.
		
		Balonun hacmi $V$ ve yarıçapı $r$ olsun.
		\begin{description}[style=multiline]
			\item[Verilen] Hacimin artış hızı $ 100\,\mathrm{cm}^{3}/\mathrm{sn} $ dir.
			\item[Bilinmeyen] Çap $50\,\mathrm{cm}$ olduğundaki yarıçapın artış hızı.
		\end{description}
		Anımsanması gereken ana düşünce değişim hızlarının türevler olduğudur.
		
		Bu problemde, hacim ve yarıçap $t$ zamanında bağlı fonksiyonlardır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%--------------------------------3
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		Hacmin zamana göre artış hızı $dV/dt$ türevi ve yarıçapın artış hızı $dr/dt$ türevidir.
		
		Verileni ve bilinmeyeni yeniden aşağıdaki gibi ifade edebiliriz.
		\begin{description}[style=multiline]
			\item[Verilen] $ \frac{dV}{dt}=100 \ \textrm{cm}^3/\textrm{s}$
			\item[Bilinmeyen] $ r=25 $ iken  $ \frac{dr}{dt} $
		\end{description}
		$dV/dt$ ve $dr/dt$ arasında bağlantı kurmak için önce $V$ ve $r$ arasında kürenin hacim formülü ile bağlantı kurmak için
		\[V=\frac{4}{3}\pi r^3\]
		yazalım. 
		
		Verilen bilgileri kullanmak için bu denklemin her iki tarafının $t$'ye göre türevini alacağız.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%--------------------------------4
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Sağ tarafın türevini almak için zincir kuralını kullanırsak
		\[\frac{dV}{dt}=\frac{dV}{dr}\frac{dr}{dt}=4\pi r^2\frac{dr}{dt}\]
		elde ederiz. Şimdi, bu denklemden bilinmeyeni çözersek
		\[\frac{dr}{dt}=\frac{1}{4\pi r^2}\frac{dV}{dt}\]
		buluruz. Eğer, bu denklemde $r=25$ ve $dV/dt=100$ koyarsak
		\[\frac{dr}{dt}=\frac{1}{4\pi (25)^2}100=\frac{1}{25\pi}\]
		elde ederiz. Burada balonun yarıçapının $(1/25\pi)\,\mathrm{cm}/\mathrm{sn}$ hızla arttığını görürüz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%--------------------------------
%
%%--------------------------------6
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$10\,\mathrm{m}$ uzunluğundaki bir merdiven dik bir duvara dayanıyor. Merdivenin altı $1\,\mathrm{m}/\mathrm{sn}$ hızla kayarak duvardan uzaklaşırsa merdivenin alt kısmının duvardan uzaklığı $6\,\mathrm{m}$ olduğu anda üstünün duvardan aşağıya kayma hızı nedir?
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{minipage}{.54\textwidth}
			İlk olarak, Şekildeki gibi bir şema çizelim.
			Merdivenin altından duvara olan uzaklık $x\,\mathrm{m}$ ve merdivenin tepesinden yere uzaklık $y\,\mathrm{m}$ olsun. Burada $x$ ve $y$ değerleri zamanı gösteren $t$'nin fonksiyonlarıdır.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.45\textwidth}
			\mode<beamer>{
				\begin{figure}[!h]
					\animategraphics[scale=.4, autoplay,loop]{2}{pictures/w6ex2/w6ex2tr_}{1}{9}
				\end{figure}
			}
			\mode<handout>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.4]{pictures/w6ex2/w6ex2tr_11}
				\end{figure}
			}
		\end{minipage}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%--------------------------------7
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		Bize $dx/dt=1\,\mathrm{m}/\mathrm{sn}$ olduğu veriliyor ve $x=6\,\mathrm{m}$ olduğunda $dy/dt$ değerini bulmamız isteniyor.
		\begin{figure}[t]
			\includegraphics[scale=.34]{pictures/w6ex2/w6ex2tr_10}
		\end{figure}
		Bu problemde, $x$ ve $y$ arasındaki ilişki Pisagor teoremi ile
		\[x^2+y^2=100\]
		olarak elde edilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------8
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Zincir kuralını kullanarak her iki tarafın $t$'ye göre türevini alırsak
		\[2x\frac{dx}{dt}+2y\frac{dy}{dt}=0\]
		olur ve bu denklemden isteneni çözersek $ \dfrac{dy}{dt}=-\dfrac{x}{y}\dfrac{dx}{dt} $ buluruz. $x=6$ olduğunda Pisagor teoreminden $y=8$ olur. Bu değerleri ve $dx/dt=1$'i yukarıdaki denklemde yerine koyarsak
		\[\frac{dy}{dt}=-\frac{6}{8}(1)=-\frac{3}{4}\,\textrm{m}/\text{sn}\]
		elde ederiz. $dy/dt$'nin negatif olmasının anlamı
		merdivenin üstünden yere olan uzaklığın $3/4\,\mathrm{m}/\mathrm{sn}$ oranında azalmasıdır.
		Diğer bir deyişle, merdivenin üstü duvardan $3/4\,\mathrm{m}/\mathrm{sn}$ hızla aşağıya doğru kaymaktadır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%%--------------------------------10
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Bir su tankı, taban yarıçapı $2\,\mathrm{m}$ ve yüksekliği $4\,\mathrm{m}$ olan ters çevrilmiş bir koni şeklindedir. Eğer tank içine $2\,\mathrm{m}^{3}/\mathrm{dk}$ hızla su pompalanırsa derinlik $3\,\mathrm{m}$ olduğu zaman su seviyesinin artış hızını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			İlk olarak, Şekildeki gibi bir çembersel koni çizip isimlendirme yapalım. $V,r,h$ sırasıyla $t$ anındaki hacmi, yüzeyin yarıçapı ve yüksekliği olsun. Burada, $t$ dakika ile ölçülmüştür.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.45\textwidth}
			\begin{figure}[h]
				 \includegraphics[page=267,clip,trim=21mm 199mm 157mm 46mm]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%--------------------------------11
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		\mode<beamer>{
			\begin{figure}[!h]
				\animategraphics[scale=.18, autoplay,loop]{0.5}{pictures/w6ex3/w6ex3_depo_}{1}{9}\hfil
				\animategraphics[scale=.3, autoplay,loop]{0.5}{pictures/w6ex3/w6ex3_depo_h-t_}{1}{9}\hfil
				\animategraphics[scale=.3, autoplay,loop]{0.5}{pictures/w6ex3/w6ex3_depo_V-t_}{1}{9}
			\end{figure}
		}
		\mode<handout>{
		}	
		Bize $dV/dt=2\,\mathrm{m}^{3}/\mathrm{dk}$ olduğu veriliyor	ve $h=3\,\mathrm{m}$ olduğunda $dh/dt$ değerini bulmamız isteniyor. $V$ ve $h$ arasındaki ilişki
		\[V=\frac{1}{3}\pi r^2 h\]
		denklemi ile verilir. Fakat $V$'yi sadece $h$'nin fonksiyonu olarak ifade etmek çok yararlıdır. $r$'yi yok etmek için Şekildeki	benzer üçgenleri kullanırız. Buradan $ \frac{r}{h}=\frac{2}{4} \implies r=\frac{h}{2} $ elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------
%
%%--------------------------------13
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Bunu $V$'de yerine yerleştirirsek
		\[V=\frac{1}{3}\pi \left(\frac{h}{2}\right)^2h=\frac{\pi}{12} h^3\]
		olur. Şimdi her iki tarafın $t$'ye göre türevini alırsak
		\[\frac{dV}{dt}=\frac{\pi}{4}h^2\frac{dh}{dt}\]
		olur ve böylece
		\[\frac{dh}{dt}=\frac{4}{\pi h^2}\frac{dV}{dt}.\]
		buluruz. $h=3\,\mathrm{m}$ ve $dV/dt=2\,\mathrm{m}^{3}/\mathrm{dk}$'yı yerine koyarsak
		\[\frac{dh}{dt}=\frac{4}{\pi(3)^2}\cdot 2=\frac{8}{9\pi}\approx 0.28\,\mathrm{m}/\mathrm{dk} \text{ elde ederiz.}\qedhere \]
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%%------------------------------
\subsection{Maksimum ve Minimum Değerler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Diferansiyel hesabın en önemli uygulamalarından biri, bir işi yapmanın en iyi yolunu bulmak olan \textbf{optimizasyon} problemleridir.
\begin{itemize}
	\item Maliyeti minimum yapmak için bir teneke kutunun şekli nasıl olmalıdır?
	\item Bir uzay mekiğinin maksimum ivmesi ne olmalıdır? Bu ivmenin etkilerine katlanmak zorunda olan astronotlar için önemli bir sorudur.
\end{itemize}
Bu problemler bir fonksiyonun maksimum ya da minimum değerlerini bulmaya indirgenebilir. Şimdi ilk olarak maksimum ve minimum değerle tam olarak ne demek istediğimizi açıklayalım.
\end{frame}

%%--------------------------------16
%
%
\begin{frame}
	\begin{definition}
		$f$ bir fonksiyon ve $D$, $f$'nin tanım kümesi olsun. $D$ içindeki her $x$ elemanı için $f(c)\geq{}f(x)$ ise $f$ fonksiyonunun $c$ noktasında \textbf{mutlak maksimumu} vardır.
		
		$f(c)$ sayısına $f$'nin $D$'deki \textbf{maksimum değeri} denir.
		
		Benzer olarak, $D$ içindeki her $x$ için $f(c)\leq{}f(x)$ ise $f$ fonksiyonunun $c$ noktasında \textbf{mutlak minimumu} vardır ve $f(c)$ sayısına $f$'nin $D$'deki \textbf{minimum değeri} denir.
		
		$f$'nin maksimum ve minimum değerlerine $f$'nin \textbf{uç değerleri} denir.
	\end{definition}
\end{frame}
%
%%--------------------------------17
%
%
\begin{frame}
Şekil $d$ noktasında mutlak maksimuma ve $a$ noktasında mutlak minimuma sahip olan bir $f$ fonksiyonunun grafiğini göstermektedir. Bu grafik üzerindeki en üstteki noktanın $(d,f(d))$ noktası ve en alttaki noktanın $(a,f(a))$ noktası olduğuna dikkat ediniz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=271,clip,trim=106mm 33mm 53mm 204mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%%--------------------------------18
%
%
\begin{frame}
	\begin{definition}
		$x$ noktası $c$'ye yakın olduğuda $f(c)\geq{}f(x)$ ise $f$ fonksiyonunun $c$ noktasında bir \textbf{yerel maksimumu} (ya da \textbf{göreli maksimumu}) vardır.
		
		(Bunun anlamı $c$'yi içeren bir açık aralık içindeki her $x$ için $f(c)\geq{}f(x)$ olmasıdır)
		
		Benzer olarak, $x$ noktası $c$'ye yakın olduğunda $f(c)\leq{}f(x) $ ise $f$'nin $c$ noktasında bir \textbf{yerel minimumu} vardır.
	\end{definition}
\end{frame}
%%--------------------------------19
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Her $x$ için 
		\[ -1\le\cos x \le 1 \]
		ve herhangi bir $n$ tamsayısı için \[ \cos(2n\pi)=1 \] olduğundan $f(x)=\cos x$ fonksiyonu (yerel ve mutlak) maksimum değeri olan $1$'i sonsuz kez alır.
		
		Benzer olarak, herhangi bir $n$ tamsayısı için \[ \cos (2n+1)\pi=-1 \] fonksiyonunun minimum değeridir.
	\end{example}
\end{frame}
%
%%--------------------------------20
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=x^{2}$ ise her $x$ için $x^{2}\geq0$ olduğundan $f(x)\ge f(0)$'dır. Dolayısıyla, $f(0)=0$ değeri $f$'nin mutlak (ve yerel) minimum değeridir. Bu $y=x^{2}$ parabolü üzerindeki en alttaki noktanın başlangıç noktası olduğu gerçeğine karşılık gelir
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=272,clip,trim=20mm 164mm 150mm 88mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Bununla beraber, parabol üzerinde en üst nokta yoktur ve bu yüzden bu fonksiyonun maksimum değeri de yoktur.
	\end{example}
\end{frame}
%
%%--------------------------------21
%
%
%%--------------------------------22
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Şekilde gösterilen $f(x)=x^{3}$ fonksiyonunun grafiğinden, fonksiyonun hem mutlak maksimum hem de mutlak minimum değerlerinin olmadığını görüyoruz.
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=272,clip,trim=20mm 110mm 147mm 132mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{example}
\end{frame}
%
%%--------------------------------23
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		\[f(x)=3x^4-16 x^3+18 x^2 \qquad \qquad -1\leq x\leq4\]
		Fonksiyonunun grafiği Şekilde gösterilmiştir.
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=272,clip,trim=101mm 41mm 52mm 188mm,scale=1.15]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{example}
\end{frame}
%
%%--------------------------------24
%
%
\begin{frame}
	\begin{exampleblock}{}
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=272,clip,trim=101mm 39mm 52mm 188mm, scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Buradan $f(1)=5$ in yerel maksimum ve $f(-1)=37$ nin mutlak maksimumum olduğunu görürüz. [Bu mutlak maksimum bir yerel maksimum değildir. Çünkü uç noktada oluşmuştur]
	\end{exampleblock}
\end{frame}
%
%%--------------------------------25
%
%
\begin{frame}
	\begin{exampleblock}{}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=272,clip,trim=101mm 39mm 52mm 188mm, scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Ayrıca $f(0)=0$ yerel minimum ve $f(3)=-27$ hem yerel hem de mutlak minimumdur. Burada $f$ nin $x=4$ de ne yerel ne de mutlak maksimumunun olmadığına dikkat ediniz.
	\end{exampleblock}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------
%
\begin{frame}
	\begin{theorem}[Uç Değer Teoremi]
		$f$ fonksiyonu bir $[a,b]$ kapalı aralığında sürekli ise $c$ ve $d$ sayıları $[a,b]$ kapalı aralığında olmak üzere $f(c)$ mutlak maksimumum değerini ve $f(d)$ mutlak minimum değerini alır.
	\end{theorem}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=273,scale=0.8,clip,trim=74mm 169mm 107mm 87mm,scale=1.37]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=273,scale=0.8,clip,trim=118mm 169mm 64mm 87mm,scale=1.37]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=273,scale=0.8,clip,trim=161mm 169mm 20mm 87mm,scale=1.37]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}
%
%%--------------------------------27
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
      \includegraphics[page=273,clip,trim=74mm 113mm 102mm 128mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
      \includegraphics[page=273,clip,trim=134mm 113mm 41mm 128mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekiller uç değer teoreminin hipotezlerinden birini kaldırdığımızda (süreklilik ya da kapalılık) fonksiyonun uç değerlere sahip olması gerekmediğini gösterir.
\end{frame}
%
%%--------------------------------28
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Uç değer teoremi bir kapalı aralıkta sürekli olan bir fonksiyonun bir maksimum ve bir minimum değere sahip olduğunu söyler fakat bu uç değerlerin nasıl bulunacağı konusunda bir şey söylemez.
\end{block}
Yerel uç değerleri arayarak işe başlayalım.
\end{frame}
%
%%--------------------------------29
%
%
\begin{frame}
Şekil $c$'de bir yerel maksimumu ve $d$'de bir yerel minimumu olan bir $f$ fonksiyonunun grafiğini göstermektedir. Maksimum ve minimum noktalarında teğet doğruları yataydır ve bunun sonucu olarak her birinin eğimi $0$'dır. Türevin teğet doğrusunun eğimi olduğunu biliyoruz. Bu nedenle, $ f^{\prime}(c)=0$ ve $f^{\prime}(d)=0$'dır.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=274,clip,trim=21mm 217mm 146mm 32mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%%--------------------------------30
%
%
%
\begin{frame}
Aşağıdaki teorem bu sonucun türevlenebilir fonksiyonlar için daima doğru olduğunu söyler.
\begin{theorem}[Fermat Teoremi]
	Eğer $f$, $c$ noktasında yerel maksimuma ya da yerel minimuma sahip ve $f^{\prime}(c)$ varsa $f^{\prime}(c)=0$ sağlanır.
\end{theorem}
\begin{alertblock}{Note}
	Dolayısıyla, $f^{\prime}(c)=0$ olduğunda $f$'nin $c$ noktasında maksimumu ya da minimumu olması gerekmez. Diğer bir deyişle, Fermat teoreminin tersi genelde doğru değildir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------31
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=274,clip,trim=74mm 132mm 102mm 115mm, scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$f(x)=x^{3}$ ise $f^{\prime}(0)=0$'dır ancak $f$'nin maksimum ve minimumu yoktur.
\end{frame}
%
%%--------------------------------32
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
 \includegraphics[page=274,clip,trim=132mm 132mm 36mm 115mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$f(x)=|x|$ ise $f(0)=0$ minimum değerdir fakat $f^{\prime}(0)$ yoktur.
\end{frame}
%
%%--------------------------------33
%
%
\begin{frame}
	\begin{definition}
		$f$ bir fonksiyon ve $c$ sayısı $f$'nin tanım kümesi içinde olsun. Eğer $f^{\prime}(c)=0$ ya da $f^{\prime}(c)$ yoksa $c$ ye $f$'nin bir \textbf{kritik noktası} denir.
	\end{definition}
	Kritik sayılar cinsinden, Fermat teoremini aşağıdaki biçimde yeniden ifade edebiliriz.
	\begin{theorem}[Fermat Teoremi]
		Eğer $f$'nin $c$'de bir yerel maksimumu ya da minimumu varsa $c$ noktası $f$'nin bir kritik noktasıdır.
	\end{theorem}
\end{frame}
%
%%-------------------------------34
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=x^{3/5}(4-x)$ fonksiyonunun kritik sayılarını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Çarpım kuralı ile
		\begin{align*}
			f'(x)&=\frac{3}{5}x^{-2/5}(4-x)+x^{3/5}(-1)=\frac{3(4-x)}{5x^{2/5}}-x^{3/5}\\
			&=\frac{3(4-x)-5x}{5x^{2/5}}=\frac{12-8x}{5x^{2/5}}
		\end{align*}
		olur. (Aynı sonuç $f(x)=4x^{3/5}-x^{8/5}$ yazarak da elde edilebilir.)
		
		Böylece, $f^{\prime}(x)=0$'dan $12-8x=0$ olur. Buradan, $x=\frac{3}{2}$ elde ederiz. $x=0$ noktasında türev yoktur. 
		
		Sonuç olarak, $\frac{3}{2}$ ve $0$ kritik noktalardır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{block}{Kapalı Aralık Yöntemi}
		Bir $[a,b]$ kapalı aralığında tanımlanan bir sürekli fonksiyonun \textbf{mutlak} maksimumum ya da minimum değerlerini bulmak için:
		\begin{enumerate}
			\item $f$'nin $(a,b)$'deki kritik sayılardaki değerlerini bulunuz.
			\item Aralığın uç noktalarında $f$'nin değerlerini bulunuz. 
			\item Adım {\usebeamercolor[fg]{structure}1} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}2}'deki değerlerin en büyüğü mutlak maksimumum değeri, en küçüğü ise mutlak minimum değeridir.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}
%
%%--------------------------------38
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=3x^{2}-12x+5$ fonksiyonunun $[0,3]$ aralığı üzerinde mutlak maksimum ve mutlak minimum değerleri bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		$ f(x)=3x^2-12x+5 $ fonksiyonu $ [0,3] $ aralığında süreklidir. $ f'(x)= 6x-12 $ olduğundan $ x=2$ kritik noktadır. Kritik noktada fonksiyonun değeri
		\[ f(2) = 3(2)^2-12(2)+5 = -7 \]
		dir. Uç noktalarda fonksiyonun değeri
		\[ f(0)=5 \text{ ve } f(3)=-4 \]
		dir.
		Kapalı Aralık Yöntemini  kullanarak bu üç değeri karşılaştırırsak $ f(2)=-7 $ mutlak minimum değeri ve $ f(0)=5 $ mutlak maksimum değeri olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Türevler ve Bir Eğrinin Biçimi}
\subsubsection{Artan ve Azalan Fonksiyonlar}

%--------------------------------43
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=21,clip,trim=74mm 92mm 21mm 146mm, scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	Şekilde grafik $A$'dan $B$'ye kadar yükselmekte $B$'den $C$'ye kadar düşmekte ve $C$'den $D$'ye kadar tekrar yükselmektedir $f$ fonksiyonu $[a,b]$ aralığında artan, $[b,c]$ aralığında azalan, $[c,d]$ aralığında ise yine artandır.
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=21,clip,trim=74mm 92mm 21mm 146mm,scale=0.9]{stewart-ccac.pdf}
		%\caption{}\label{sekil26}
	\end{figure}
	$x_{1}$ ve $x_{2}$ noktaları $a$ ve $b$ arasında, $x_{1}<x_{2}$ koşulunu sağlayan herhangi iki nokta ise $f(x_{1})<f(x_{2})$ olduğuna dikkat ediniz. Bu özelliği artan fonksiyonun tanımı için kullanacağız.
	\begin{block}{}
		$I$ aralığındaki her $x_{1}<x_{2}$ için $f(x_{1})<f(x_{2})$ ise $f$ fonksiyonu $I$ aralığında \textbf{artandır}.
	\end{block}
	\begin{block}{}
		$I$ aralığındaki her $x_{1}<x_{2}$ için $f(x_{1})>f(x_{2})$ ise $f$ fonksiyonu $I$ aralığında \textbf{azalandır}.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Artanlık-Azalanlık Testi}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] Bir aralıkta $f^{\prime}(x)>0$ ise bu aralıkta $f$ artandır.
			\item[(b)] Bir aralıkta $f^{\prime}(x)<0$ ise bu aralıkta $f$ azalandır.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%%--------------------------------44
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=3x^{4}-4x^{3}-12 x^{2}+5$ fonksiyonunun artan ve azalan olduğu aralıkları bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Burada
		\begin{equation*}
		f'(x)=12 x^{3}-12 x^{2}-24 x=12 x(x-2)(x+1)
		\end{equation*}
		olup artanlık-azalanlık testini kullanmak için nerede $f^{\prime}(x)>0$, nerede $f^{\prime}(x)<0$ olduğunu bilmek zorundayız.
		
		Bu $f^{\prime}(x)$'in çarpanlarının işaretlerine bağlıdır. Bu çarpanlar, $12x,(x-2)$ ve $(x+1)$'dir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------45
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		Gerçel doğruyu uç noktaları $-1$, $0$ ve $2$ kritik noktaları olan aralıklara bölelim ve çalışmamızı bir çizelgeye yerleştirelim
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.8]
			\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
			\tkzTabInit[lgt=2,espcl=2,lw=.7pt,nocadre]
			{$x$ /1, $12x$ /1, $x-2$ /1, $ x+1 $ /1, $ f'(x) $ /1, /1}
			{,$ -1 $,$0$,$ 2$,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,+,t,-,t,+,}
			\tkzTabLine{,\text{\tiny azalan},t,\text{\tiny artan},t,\text{\tiny azalan},t,\text{\tiny artan},}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Artı işareti, verilen ifadenin pozitif, eksi işareti, verilen ifadenin negatif olduğunu gösterir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------46
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Dolayısıyla $f(x)=3x^{4}-4x^{3}-12 x^{2}+5$ fonksiyonu
		
		$ (-\infty,-1) $ aralığında \textbf{azalandır},
		
		$ (-1,0) $ aralığında \textbf{artandır},
		
		$ (0,2) $ aralığında \textbf{azalandır},
		
		$ (2,\infty) $ aralığında \textbf{artandır}.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%--------------------------------47
%
%
\begin{frame}
	$f$ nin $c$ de bir yerel maksimumu ya da minimumu varsa, $c$ nin $f$ nin kritik sayısı olması gerektiğini (Fermat Teoremi), fakat her kritik sayıda bir maksimum ya da minimum ortaya çıkmayacağını hatırlayalım.
	
	Bunun sonucu olarak kritik sayıda $f$ nin yerel maksimumu ya da minimumu olup olmadığımız bir teste ihtiyacımız var.
	\begin{block}{Birinci Türev Testi}
		Bir $f$ sürekli fonksiyonunun bir kritik sayısının $c$ olduğunu varsayalım.
		\begin{itemize}
			\item[(a)] Eğer $f^{\prime}$ türevi $c$'de pozitiften negatife değişirse $f$'nin $c$'de bir yerel maksimumu vardır.
			\item[(b)] Eğer $f^{\prime}$ türevi $c$'de negatiften pozitife değişirse $f$'nin $c$'de bir yerel minimumu vardır.
			\item[(c)] Eğer $f^{\prime}$ türevi $c$'de işaret değiştirmezse ($f^{\prime}$, $c$'nin iki yanında pozitif ya da negatif ise) $f$'nin $c$'de yerel maksimumu ve minimumu yoktur.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------48
%
%%--------------------------------49
%
%
\begin{frame}
\mode<beamer>{
	\begin{figure}[!h]
		\animategraphics[scale=.46, autoplay,loop]{1}{pictures/w6firstderivative/w6LocMaxAnim_}{1}{9}\hfil
		\animategraphics[scale=.46, autoplay,loop]{1}{pictures/w6firstderivative/w6LocMinAnim_}{1}{9}\\
		\animategraphics[scale=.46, autoplay,loop]{1}{pictures/w6firstderivative/w6noLocExtrema1_}{1}{11}
		\animategraphics[scale=.46, autoplay,loop]{1}{pictures/w6firstderivative/w6noLocExtrema2_}{1}{11}
	\end{figure}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[page=283,clip,trim=21mm 114mm 155mm 135mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf} \hspace{1cm}
		\includegraphics[page=283,clip,trim=66mm 114mm 110mm 135mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}\\
		\includegraphics[page=283,clip,trim=110mm 114mm 66mm 135mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}\hspace{1cm}
		\includegraphics[page=283,clip,trim=155mm 114mm 21mm 135mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
}
\end{frame}

%--------------------------------50


\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=3x^{4}-4x^{3}-12x^{2}+5$ fonksiyonunun yerel maksimum ve minimum değerlerini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.7]
			\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
			\tkzTabInit[lgt=2,espcl=2,lw=.7pt,nocadre]
			{$x$ /1, $12x$ /1, $x-2$ /1, $ x+1 $ /1, $ f'(x) $ /1}
			{,$ -1 $,$0$,$ 2$,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,+,t,-,t,+,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Çizelgeden $f^{\prime}(x)$'in $(-1)$ noktasında negatiften pozitife değiştiğini görürüz. Dolayısıyla, $f(-1)=0$, Birinci Türev Testi ile bir yerel minimum değeridir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------51
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.7]
			\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
			\tkzTabInit[lgt=2,espcl=2,lw=.7pt,nocadre]
			{$x$ /1, $12x$ /1, $x-2$ /1, $ x+1 $ /1, $ f'(x) $ /1}
			{,$ -1 $,$0$,$ 2$,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
			\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
			\tkzTabLine{,-,t,+,t,-,t,+,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Benzer olarak, $f^{\prime}$ türevi $2$'de negatiften pozitife değişir. Burada $f(2)=-27$'de bir yerel minimum değeridir.
		
		Daha önce de belirtildiği gibi $f(0)=5$ bir yerel maksimum değeridir çünkü $f^{\prime}(x)$ türevi $0$'da pozitiften negatife değişir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------52
%
\subsubsection{Düşey Asimptot}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
	\begin{align*}
	&\lim_{x\to a}f(x)=\infty && \lim_{x\to a^{-}}f(x)=\infty && \lim_{x\to a^{+}}f(x)=\infty \\
	&\lim_{x\to a}f(x)=-\infty && \lim_{x\to a^{-}}f(x)=-\infty && \lim_{x\to a^{+}}f(x)=-\infty
	\end{align*}
	ifadelerinden en az birinin doğru olması durumunda $x=a$ doğrusuna $y=f(x)$ eğrisinin \textbf{düşey asimptotu} denir.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{example}
		$ y=\tan x $ ve $ y=\ln x $ fonksiyonlarının grafiklerinde düşey asimptotlar vardır.
		
		\begin{minipage}{.6\textwidth}
			Şekilden
			\[ \lim\limits_{x\to 0^{+}} \ln x=-\infty \]
			olduğu görülür.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.3\textwidth}
			\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=133,clip,trim=71mm 188mm 99mm 56mm, scale=0.8]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.55\textwidth}
			Şekilden
			\[ \lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}} \tan x=+\infty \]
			olduğu görülür. Aslında, $ n $ bir tamsayı olmak üzere $ x=(2n+1)\pi/2 $ doğruları $ y=\tan x $ fonksiyonunun tüm düşey asimptotlarıdır.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.3\textwidth}
			\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=133,clip,trim=127mm 180mm 36mm 56mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
	\end{example}
\end{frame}

\subsubsection{Yatay Asimptot}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
$-\infty$ sembolü bir sayı belirtmez ve
\begin{block}{}
	\[ \lim_{x\to -\infty}f(x)=L \]
\end{block} 
ifadesi
\begin{block}{}
	\centering
	``$x$ eksi sonsuza yaklaşırken, $f(x)$ in limiti $L$ dir"
\end{block}
şeklinde okunur.
\begin{definition}
	Eğer, $\displaystyle\lim_{x\to \infty}f(x)=L$ veya $\displaystyle\lim_{x\to -\infty}f(x)=L$ ise $y=L$ doğrusuna $y=f(x)$ eğrisinin \textbf{yatay asimptotu} denir.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{example}
		Yatay asimptotu olan bir eğri örneği $y=\tan^{-1} x$ dir.
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=135,clip,trim=21mm 120mm 143mm 125mm, scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Gerçekten,
		\begin{equation*}\label{sec2.5_eq6}
		\lim_{x\to-\infty}\tan^{-1} x=-\frac{\pi}{2} \quad
		\lim_{x\to\infty}\tan^{-1} x=\frac{\pi}{2}
		\end{equation*}
		olduğundan, $y=-\pi/2$ ve $y=\pi/2$ doğruları yatay asimptotlardır.
	\end{example}
\end{frame}

\subsubsection{Bükeylik}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{block}{}
		Bir $f$ fonksiyonunun $f^{\prime}$ türevi bir $I$ aralığı üzerinde artan bir fonksiyon ise $f$ fonksiyonu (ya da grafiği) $I$ üzerinde \textbf{dışbükey} denir. Eğer $f^{\prime}$ türevi bir $I$ aralığı üzerinde azalan bir fonksiyon ise $f$ fonksiyonu $I$ üzerinde \textbf{içbükey} denir.
	\end{block}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=284,clip,trim=87mm 187mm 36mm 57mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}\vspace{-1cm}
		\hspace{3.4cm}\textrm{dışbükey} \hspace{1.1cm} \textrm{içbükey} \hspace{.8cm} \textrm{dışbükey}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------
%
%
%%--------------------------------54
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Bir eğrinin bükeyliğinin yönünün değiştiği noktaya \textbf{büküm noktası} denir.
	\end{block}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=284,clip,trim=87mm 187mm 36mm 57mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}\vspace{-1cm}
	\hspace{3.4cm}\textrm{dışbükey} \hspace{1.1cm} \textrm{içbükey} \hspace{.8cm} \textrm{dışbükey}\vspace{.5cm}
	
	Şekildeki eğri $P$'de dışbükeylikten içbükeyliğe ve $Q$'da içbükeylikten dışbükeyliğe değişir. Dolayısıyla $P$ ve $Q$ noktaları eğrinin büküm noktalarıdır.
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------55
%
\begin{frame}
	\begin{block}{Bükeylik Testi}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $I$ aralığındaki her $x$ için $f^{\prime\prime}(x)>0$ ise $I$ üzerinde $f$'nin grafiği dışbükeydir.
			\item[(b)] $I$ aralığındaki her $x$ için $f^{\prime\prime}(x)<0$ ise $I$ üzerinde $f$'nin grafiği içbükeydir.
		\end{itemize}
	\end{block}
	Bükeylik testinden dolayı ikinci türevin işaretinin değiştiği herhangi bir noktada bir büküm noktası vardır. Bükeylik testinin bir sonucu maksimum ve minimum değerleri veren aşağıdaki testtir.
	\begin{block}{İkinci Türev Testi}
		$f^{\prime\prime}$'nün $c$'nin yakınında sürekli olduğunu varsayalım.
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $f^{\prime}(c)=0$ ve $f^{\prime\prime}(c)>0$ ise $f$'nin $c$'de bir yerel minimumu vardır.
			\item[(b)] $f^{\prime}(c)=0$ ve $f^{\prime\prime}(c)<0$ ise $f$'nin $c$'de bir yerel maksimumu vardır.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%%--------------------------------57
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not}
		$f^{\prime\prime}(c)=0$ olduğunda İkinci Türev Testi sonuç vermez.\medskip
		
		Diğer bir deyişle, bu noktada bir maksimum veya bir minimum olabilir ya da her ikisi de olmayabilir.\medskip
		
		Bu test, $f^{\prime\prime}(c)$ tanımlı olmadığında da geçerli değildir. Böyle durumlarda Birinci Türev Testi kullanılmalıdır. \medskip
		
		Her iki testin kullanılabildiği durumlarda Birinci Türev Testini kullanmak çoğu kez daha kolaydır.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------58
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x^{4}-4x^{3}$ eğrisinin bükeyliğini, büküm noktalarını, yerel maksimum ve yerel minimum değerlerini tartışınız. Bu bilgileri kullanarak eğrinin grafiğini çiziniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm] \let \qed \relax
		$f(x)=x^{4}-4x^{3}$ ise
		\begin{align*}
			f'(x) &= 4x^{3}-12 x^{2}=4x^{2}(x-3) \\
			f''(x) &= 12 x^{2}-24 x=12 x(x-2)
		\end{align*}
		olur. Kritik noktaları bulmak için $f$'nin türevini sıfıra eşitlersek
		\[ f'(x) = 4x^{3}-12 x^{2}=4x^{2}(x-3)=0 \]
		$x=0$ ve $x=3$ buluruz.
	\end{proof}
\end{frame}

%
%%--------------------------------59
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		İkinci türev testini kullanmak için kritik sayılarda
		\[ f''(0)=0\qquad f''(3)=36>0 \]
		$ f''(3)=0 $ ve $ f''(3)>0 $ olduğundan ikinci türev testi $0$ kritik noktası hakkında bilgi vermez, $ f(3)=-27 $ yerel minimum değeridir.
		
		Fakat, $x<0$ ve $0<x<3$ için $f^{\prime}(x)$ negatif olduğundan birinci türev testi bize $f$'nin $0$'da bir yerel maksimumu ya da yerel minimumu olmadığını söyler.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%%--------------------------------61
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		İkinci türevin köklerini
		\[ f''(x)=12 x(x-2)=0\quad\Rightarrow\quad x=0\quad \mbox{ve}\quad x=2 \]
		olarak buluruz.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.7]
			\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
			\tkzTabInit[lgt=3,espcl=2,lw=1pt,nocadre]
			{$x$ /1, $x-2$ /1, $ x $ /1, $ f''(x) $ /1}
			{,$0$,$ 2$,}
			\tkzTabLine{,-,  t , - , z , + ,}
			\tkzTabLine{,-,  z , + , t , + ,}
			\tkzTabLine{,+,  t , - , t , + ,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		$ (0,0) $ noktasında bükeylik dışbükeylikten içbükeyliğe değiştiği için büküm noktasıdır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%--------------------------------62
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=285,clip,trim=21mm 158mm 145mm 69mm, scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}

%
%%--------------------------------63
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=x^{2/3}(6-x)^{1/3}$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Fonksiyonun birinci ve ikinci türevleri
		\begin{equation*}
		f'(x)=\frac{4-x}{x^{1/3}(6-x)^{2/3}} \quad \quad f''(x)=\frac{-8}{x^{4/3}(6-x)^{5/3}}
		\end{equation*}
		şeklindedir. $x=4$ için $f^{\prime}(x)=0$ olup $x=0$ veya $x=6$ için $f^{\prime}(x)$ tanımlı olmadığından $0,4,6$ noktaları kritik noktalardır.
	\end{proof}
\end{frame}
%

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		Yerel uç değerlerini bulmak için birinci türev testini kullanırız.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.8]
			\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
			\tkzTabInit[lgt=3,espcl=2,lw=1pt,nocadre]
			{$x$ /1, $4-x$ /1, $ x^{1/3} $ /1, $ (6-x)^{2/3} $ /1, $ f'(x) $ /1}
			{,$ 0 $,$4$,$ 6$,}
			\tkzTabLine{,+,d,+,z,-,d,-,}
			\tkzTabLine{,-,d,+,t,+,d,+,}
			\tkzTabLine{,+,d,+,t,+,d,+,}
			\tkzTabLine{,-,d,+,t,-,d,-,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		$f^{\prime}$ türevi $0$'da negatiften pozitife değiştiğinden $f(0)=0$ yerel bir minimumdur.
		
		$f^{\prime}$ türevi $4$'te pozitiften negatife değiştiğinden $f(4)=2^{5/3}$ bir yerel maksimumdur.
		
		$f^{\prime}$ nün işareti $x=6$'da değişmediğinden bu noktada maksimum ya da minimum yoktur.
		\[ f''(x)=\frac{-8}{x^{4/3}(6-x)^{5/3}} \]
		İkinci türev testi, $4$'te kullanılabilir fakat $0$ ve $6$'da $f^{\prime\prime}$ tanımlı olmadığından kullanılamaz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		$f^{\prime\prime}(x)$'in ifadesine bakılırsa
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
			\tkzTabInit[lgt=4,espcl=2,lw=1pt,nocadre]
			{$x$ /1, $x^{4/3}$ /1, $ (6-x)^{5/3} $ /1, $ \dfrac{-8}{x^{4/3}(6-x)^{5/3}} $ /1, /1}
			{,$ 0 $,$ 6 $,}
			\tkzTabLine{,+,  d , + , d , + ,}
			\tkzTabLine{,-,  d , + , d , - ,}
			\tkzTabLine{,-,  d , - , d , + ,}
			\tkzTabLine{,\parbox{1.5cm}{$ (-\infty,0) $ \tiny \centering içbükey},  d , \parbox{1cm}{ $ (0,6) $ \tiny\centering içbükey} , d , \parbox{1.5cm}{$ (6,\infty) $ \tiny\centering dışbükey} ,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		$(6,0)$ noktasının tek büküm noktası olduğu görülür.
	\end{proof}
\end{frame}

%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=286,clip,trim=109mm 178mm 58mm 58mm, scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Eğrinin $(0,0)$ ve $(6,0)$'da düşey teğetleri vardır. Çünkü $x\to0$ ve $x\to6$ iken $ \lvert f'(x) \rvert \to \infty $ olur.
	\end{proof}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=e^{1/x}$ fonksiyonunun asimptotlarla birlikte birinci ve ikinci türevlerini kullanarak grafiğini çiziniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$f$'nin tanım kümesi $ \{x\;\vert\; x\neq 0\} $ kümesidir. Dolayısıyla, $x\to0$ iken $f$'nin sağdan ve soldan limitlerini hesaplayarak düşey asimptotlarını kontrol edebiliriz.
		
		$x\to0^{+}$ iken $t=\frac{1}{x}\to\infty$ olduğunu biliyoruz. Buradan,
		\[ \lim\limits_{x\to 0^{+}} e^{1/x}=\infty \]
		olur. $ x\to 0^{-}$ iken $1/x\to -\infty $ olduğunu biliyoruz. Buradan,
		\[ \lim\limits_{x\to 0^{-}} e^{1/x}=0 \]
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%

%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=287,clip,trim=21mm 175mm 146mm 62mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		$x\to\pm\infty$ iken $\frac{1}{x}\to0$ ve
		\[ \lim\limits_{x\to \mp \infty} e^{1/x}=e^{0}=1 \]
		olur. Yani, $y=1$ yatay asimptottur.
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=287,clip,trim=21mm 175mm 146mm 62mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		Şimdi $f$'nin birinci ve ikinci türevlerini hesaplayalım. Zincir kuralı ile
		\[ f'(x)=-\frac{e^{1/x}}{x^{2}} \]
		hesaplanır. 
		
		Her $x\neq0$ için $x^{2}>0$ ve $e^{1/x}>0$ olduğundan her $x\ne 0$ için $f^{\prime}(x)<0$'dır.
		
		Dolayısıyla, $f$ fonksiyonu $(-\infty,0)$ ve $(0,\infty)$ aralıklarında azalandır.
		
		Kritik nokta olmadığından $f$'nin yerel maksimumu ve yerel minimumu yoktur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		İkinci türev
		\[ f''(x)=-\frac{x^{2} e^{1/x} (-1/x^{2})-e^{1/x} (2 x)}{x^{4}}=\frac{e^{1/x}(2 x+1)}{x^{4}} \]
		olarak hesaplanır.
		$e^{1/x}>0$ ve $x^{4}>0$ olduğundan
		\[ x>-\frac{1}{2} \ (x\ne 0) \text{ iken } f^{\prime\prime}(x)>0 \]
		ve 
		\[ x<-\frac{1}{2} \text{ iken } f^{\prime\prime}(x)<0 \]
		olur.
		
		Böylece, eğri $ (-\infty,-1/2)$ aralığında içbükey $ (-1/2,0) $ ve $(0,\infty)$ aralıklarında dışbükeydir. $ (-1/2,e^{-2})$ büküm noktasıdır.
	\end{proof}
\end{frame}

%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=287,clip,trim=82mm 175mm 85mm 62mm, scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%


%\begin{frame}\frametitle{\hfill}
%\begin{block}{}
%\begin{center}
%\LARGE
%Indeterminate Forms and L’Hospital’s Rule
%\end{center}
%\end{block}
%\end{frame}
%
%
%
%
%
%\begin{frame}\frametitle{L'Hospital Kuralı}
%Suppose $f$ and $g$ are differentiable and  $g'(x)\neq 0$ near $a$ (except possibly at $a$). Suppose that
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to a}f(x)=0 \quad \quad \textrm{and } \quad \quad \lim\limits_{x\to a}g(x)=0
%\end{equation*}
%or that
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to a}f(x)=\pm\infty \quad \quad \textrm{and} \quad \quad \lim\limits_{x\to a}g(x)=\pm\infty
%\end{equation*}
%(In other words, we have an indeterminate form of type $\frac{0}{0}$ or $\frac{\infty}{\infty}.$ )\\\vspace{.5cm}
%Then
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}
%\end{equation*}
%if the limit on the right side exists (or is $\infty$ or $-\infty$).
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{NOTE}
%L’Hospital’s Rule is also valid for one-sided limits and for limits at infinity
%or negative infinity.
%\\\vspace{.5cm}
%That is, $"x\to a"$ can be replaced by any of the following symbols: $x\to a^{+}$, $x\to a^{-}$, $x\to\infty,$  $x\to -\infty$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :}
%Find $\displaystyle\lim\limits_{x\to 1}\frac{\ln x}{x-1}.$\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :} Since
%\[ \lim\limits_{x\to 1}\ln x=\ln 1=0\quad\mbox{and}\quad\lim\limits_{x\to 1}(x-1)=0 \]
%we can apply l’Hospital’s Rule:
%\begin{eqnarray*}
%% \nonumber to remove numbering (before each equation)
%\lim\limits_{x\to 1}\frac{\ln x}{x-1}
%&=&
%\lim\limits_{x\to 1}\frac{\displaystyle\frac{d}{dx}(\ln x)}{\displaystyle\frac{d}{dx}(x-1)}
%=\lim\limits_{x\to 1}\frac{1/x}{1} \\
%\\
%&=& \lim\limits_{x\to 1}\frac{1}{x}=1
%\end{eqnarray*}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :}
%Calculate $\displaystyle\lim_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{x^{2}}.$\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :} We have
%\[ \lim\limits_{x\to \infty}e^{x}=\infty\quad\mbox{and}\quad\lim\limits_{x\to \infty}x^{2}=\infty \]
%so l’Hospital’s Rule gives
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{x^{2}}=\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{2x}.
%\end{equation*}
%Since $e^{x}\to \infty$ and $2x\to \infty$ as $x\to \infty,$ the limit on the right side is also indeterminate, but a second application of l’Hospital’s Rule gives:
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{x^{2}}
%=\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{2x}
%=\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{2}=\infty
%\end{equation*}
%
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Find
%$\displaystyle\lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x}.$\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :}
%If we blindly attempted to use l’Hospital’s Rule, we would get
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x}
%=\lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\cos x}{\sin x}=-\infty
%\end{equation*}
%This is \textit{wrong!}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%\[ \lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x} \]
%Although the numerator $\sin x\to 0$ as $x\to \pi^{-},$ notice that the denominator $1-\cos x$ does not approach $0,$ l’Hospital’s Rule can’t be applied here.\\\vspace{.5cm}
%The required limit is, in fact, easy to find because the function is continuous and the denominator is nonzero at $\pi :$
%
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x}
%=\frac{\sin \pi}{1-\cos \pi}
%=\frac{0}{1-(-1)}=0
%\end{equation*}
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Indeterminate Products}
%Eğer
%If, $ \lim\limits_{x\to  a}f(x)=0 \quad \mbox{and} \quad \lim\limits_{x\to a}g(x)=\infty (\mbox{or} -\infty) $ then it isn’t clear what the value of $\lim\limits_{x\to  a}f(x)g(x),$ if any, will be.\\\vspace{.5cm}
%This kind of limit is called an \textbf{indeterminate form of type} $\mathbf{0\cdot\infty}.$
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Indeterminate Products}
%We can deal with it by writing the product $f\cdot g$ as a quotient:
%\begin{equation*}
%f\cdot g=\frac{f}{1/g} \quad \textrm{ya da} \quad f\cdot g=\frac{g}{1/f}
%\end{equation*}
%This converts the given limit into an indeterminate form of type $\frac{0}{0}$ or $\frac{\infty}{\infty}$ so that we can use l’Hospital’s Rule.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Evaluate
%$\lim\limits_{x\to 0^{+}}x\ln x.$ \\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :}
%The given limit is indeterminate because, as $x\to  0^{+}$ the first factor $(x)$ approaches $0$ while the second factor $(\ln x)$ approaches $-\infty$\\\vspace{.5cm}
%Writing $x=1/(1/x),$ we have $1/x\to \infty$ as $x\to 0^{+}.$\\\vspace{.5cm}
%So l’Hospital’s Rule gives
%\begin{eqnarray*}
%% \nonumber to remove numbering (before each equation)
%\lim\limits_{x\to 0^{+}}x\ln x
%&=&
%\lim\limits_{x\to 0^{+}}\frac{\ln x}{1/x}
%=\lim\limits_{x\to 0^{+}}\frac{\displaystyle\frac{1}{x}}{\displaystyle\frac{-1}{x^{2}}} \\
%&=&
%\lim\limits_{x\to 0^{+}}(-x)=0
%\end{eqnarray*}
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%\textbf{NOTE}\quad In solving this example another possible option would have been to write
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to 0^{+}}x\ln x=\lim\limits_{x\to 0^{+}}\frac{x}{1/\ln x}.
%\end{equation*}
%This gives an indeterminate form of the type $\frac{0}{0},$ but if we apply l’Hospital’s Rule we get a more complicated expression than the one we started with. In general, when we rewrite an indeterminate product, we try to choose the option that leads to the simpler limit.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Indeterminate Differences}
%If $ \lim\limits_{x\to  a}f(x)=\infty\quad\mbox{and}\quad\lim\limits_{x\to  a}g(x)=\infty, $
%then the limit
%\begin{equation*}
%\lim\limits_{x\to  a}[f(x)-g(x)]
%\end{equation*}
%is called an \textbf{indeterminate form of type} $\mathbf{\infty-\infty}.$\\\vspace{.5cm}
%To find out, we try to convert the difference into a quotient (for instance, by using a common denominator or rationalization, or factoring out a common factor) so that we have an indeterminate form of type $\frac{0}{0}$ or $\frac{\infty}{\infty}.$
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Compute
%$\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}(\sec x-\tan x).$ \\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :}
%First notice that $\sec x\to \infty$ and $\tan x\to \infty$ as $x\to (\pi/2)^{-},$ so the limit is indeterminate. Here we use a common denominator:
%\begin{eqnarray*}
%\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}(\sec x-\tan x)
%&=& \lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}\left(\frac{1}{\cos x}-\frac{\sin x}{\cos x}\right) \\
%&=& \lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}\frac{1-\sin x}{\cos x}\\
%&=&\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}} \frac{-\cos x}{-\sin x}=0
%\end{eqnarray*}
%Note that the use of l’Hospital’s Rule is justified because $1-\sin x\to 0$ and $\cos x\to 0$ as $x\to (\pi/2)^{-}.$
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Indeterminate Powers}
%Several indeterminate forms arise from the limit
%\begin{equation*}
%\lim_{x\to  a}[f(x)]^{g(x)}
%\end{equation*}\vspace{.5cm}
%
%\begin{itemize}
%\item $\lim\limits_{x\to  a}f(x)=0$\quad and\quad $\lim\limits_{x\to  a}g(x)=0 \quad \quad \quad \quad \text{type }0^{0} $
%\vspace{.5cm}
%\item $\lim\limits_{x\to  a}f(x)=\infty$\quad and\quad $\lim\limits_{x\to  a}g(x)=\infty \quad \quad \quad \text{type }\infty^{0}$
%\vspace{.5cm}
%\item $\lim\limits_{x\to  a}f(x)=1$\quad and\quad $\lim\limits_{x\to  a}g(x)=\pm\infty \quad \quad \quad \text{type }1^{\infty}$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %  ????????????????????????
%
%\begin{frame}\frametitle{Indeterminate powers}
%Each of these three cases can be treated either by taking the natural logarithm:
%\[\textrm{let } y=\left[f(x)\right]^{g(x)}\quad\textrm{ then }\quad\ln y=g(x)\ln f(x) \]
%or by writing the function as an exponential:
%\[ \left[f(x)\right]^{g(x)}=e^{g(x)\ln f(x)} \]
%\\\vspace{.5cm}
%(Recall that both of these methods were used in differentiating such functions.)\\\vspace{.5cm}
%In either method we are led to the indeterminate product $g(x)\ln f(x)$, which is of type $0\cdot \infty$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Calculate $\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0^+}(1+\sin 4x)^{\cot x}$\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :} First notice that as $x\rightarrow 0^+$, we have \[ 1+\sin 4x\rightarrow 1 \qquad\mbox{and}\qquad\cot x\rightarrow \infty \]
%so the
%given limit is indeterminate. Let
%\[ y=(1+\sin 4x)^{\cot x} \]
%Then
%\begin{eqnarray*}
%\ln y=\ln [(1+\sin 4x)^{\cot x}]&=&\cot x\cdot\ln (1+\sin 4x)\\
%&\\
%&=& \frac{\ln (1+\sin 4x)}{\tan x}
%\end{eqnarray*}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%\[ \lim_{x\rightarrow 0^+}\ln y =\lim_{x\rightarrow 0^+}\frac{\ln(1+\sin 4x)}{\tan x}\qquad(\frac{0}{0}\mbox{ indeterminate}) \]\\\vspace{.5cm}
%so L’Hospital’s Rule gives
%\[ =\lim_{x\rightarrow 0^+}\frac{\frac{4\cos 4x}{1+\sin 4x}}{\sec ^2x}=4 \]
%So far we have computed the limit of $\ln y$, but what we want is the limit of $y$. To find this we use the fact that $y=e^{\ln y}$:
%\[ \lim_{x\rightarrow 0^+}(1+\sin 4x)^{\cot x}=\lim_{x\rightarrow 0^+}y=\lim_{x\rightarrow 0^+}e^{\ln y}=e^4 \]
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Find $\displaystyle\lim_{x\rightarrow 0^+}x^x$.\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :} Notice that this limit is indeterminate since $0^x=0$ for any $x>0$ but  $x^0=1$ for any $x\neq 0$.\\\vspace{.5cm}
%We could proceed by writing the function as an
%exponential:
%\[ x^x=(e^{\ln x})^x=e^{x\ln x} \]
%Before we used L’Hospital’s Rule to show that
%$\lim_{x\rightarrow 0^+ }x\ln x=0$
%Therefore
%\[ \lim_{x\rightarrow 0^+}x^x=\lim_{x\rightarrow 0^+}e^{x\ln x}=e^0=1 \]
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Optimization Problems}
%\textbf{Example:} A farmer has 2400 ft of fencing and wants to fence off a rectangular field that borders a straight river. He needs no fence along the river. What are the dimensions of the field that has the largest area?\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm:} In order to get a feeling for what is happening in this problem, let’s experiment
%with some special cases. Figure (not to scale) shows three possible ways of laying out the 2400 ft of fencing.
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=\linewidth]{./p308sekil1_eng}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%SWe see that when we try shallow, wide fields or deep, narrow
%fields, we get relatively small areas. It seems plausible that there is some intermediate configuration that produces the largest area. Figure \ref{4.6.sekil2} illustrates the general case. We wish to maximize the area $A$ of the rectangle.
%Let $x$ and $y$ be the depth and width of the rectangle (in feet).
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.7\linewidth]{./p308sekil2}
%\caption{}\label{4.6.sekil2}
%\end{figure}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Then we express $A$ in terms of  $x$ and $y$ cinsinden ifade ederiz:
%\[ A=xy \]
%We want to express $A$ as a function of just one variable, so we eliminate $y$ by expressing it in terms of $x$.\\\vspace{.5cm}
%To do this we use the given information that the total length of the fencing is $2400$ ft. Thus
%\[ 2x+y=2400 \]
%From this equation we have $y=2400-2x$ which gives
%\[ A=x(2400-2x)=2400x-2x^2 \]
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Note that $x\geqslant 0$ and $x\leqslant 1200$ (otherwise  $A<0$). \\\vspace{.5cm}
%So the function that we wish to maximize is
%\[ A(x)=2400 x-2x^2\qquad 0\leqslant x\leqslant 1200 \]
%
%The derivative is $A'(x)=2400-4x$, so to find the critical numbers we solve the equation
%\[ 2400-4x=0 \]
%which gives $x=600$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%The maximum value of $A$ must occur either at this critical number or at an endpoint of the interval. \\\vspace{.5cm}
%Since $A(0)=0,\;\;A(600)=720000\;\;\text{ and }\;\;A(1200)=0,$ the Closed Interval Method gives the maximum value as $A(600)=720000$.\\\vspace{.5cm}
%[Alternatively, we could have observed that $A''(x)=-4<0$ for all $x$, so $A$ is always concave downward and the local maximum at $x=600$ must be an absolute maximum.]\\\vspace{.5cm}
%Thus, the rectangular field should be $600$ ft deep and $1200$ ft wide.
%\end{frame}
%
%
%
%
%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} A cylindrical can is to be made to hold $1$ L of oil. Find the dimensions that will minimize the cost of the metal to manufacture the can. \\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :} Draw the diagram as in Figure
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.3\linewidth]{./p309sekil3}
%\caption{}\label{4.6.sekil3}
%\end{figure}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%In order to minimize the cost of the metal, we minimize the
%total surface area of the cylinder (top, bottom, and sides).From Figure \ref{4.6.sekil4} we see that the sides are made from a rectangular sheet with dimensions $2\pi r$ and $h$.
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.5\linewidth]{./p309sekil4_eng}
%\caption{}\label{4.6.sekil4}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%So the surface area is
%\[ A=2\pi r^2+2\pi rh \]
%To eliminate $h$ we use the fact that the volume is given as $1L$ which we take to be $1000$ cm$^3$. Thus
%\[ \pi r^2h=1000 \]
%which gives
%\[ h=\frac{1000}{(\pi r^2)} \]
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Substitution of this into the expression for $A$gives
%\[ A=2\pi r^2+2\pi r\left(\frac{1000}{\pi r^2}\right)=2\pi r^2+\frac{2000}{r} \]
%Therefore, the function that we want to minimize is
%\[ A(r)=2\pi r^2+\frac{2000}{r}\qquad r>0 \]
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%To find the critical numbers, we differentiate
%\[A'(r)=4\pi r-\frac{2000}{r^2}=\frac{4(\pi r^3-500)}{r^2}\]
%Then  $A'(r)=0$ when $\pi r^3=500$.\\\vspace{.5cm}
%So the only critical number is $r=\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$.
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Since the domain of $A$ is $(0,\infty)$ we can’t use the argument of previous example concerning endpoints.\\\vspace{.5cm}
%But we can observe that $A'(r)<0$ for $r<\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ and $A'(r)>0$ for $r>\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$, so $A$is decreasing for allto the left of the critical number and
%increasing for all  $r$ to the right. \\\vspace{.5cm}
%Thus, $r=\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ must give rise to an {\it absolute} minimum.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%[Alternatively, we could argue that $A(r)\rightarrow \infty$ as $r\rightarrow 0^+$ and  $A(r)\rightarrow \infty$ as $r\rightarrow \infty$, so there must be a minimum value of $A(r)$ which must occur at the critical number.See Figure \ref{4.6.sekil5}]
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.5\linewidth]{./p309sekil5}
%\caption{}\label{4.6.sekil5}
%\end{figure}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%The value of $h$ corresponding to $r=\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$
%\[ h=\frac{1000}{\pi r^2}=\frac{1000}{\pi (500/\pi)^{2/3}}=2\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}=2r \]
%Thus, to minimize the cost of the can, the radius should be $\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ cm and the height should be equal to twice the radius, namely, the diameter.
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Find the point on the parabola $y^2=2x$ that is closest to the point $(1,4)$.\\\vspace{.5cm}
%\begin{columns}[c]
%\column{.5\textwidth}
%\textbf{Çözüm :}\quad The distance between the point $(x,y)$ and the point $(1,4)$ is
%\[ d=\sqrt{(x-1)^2+(y-4)^2} \]
%(See Figure \ref{4.6.sekil6})
%\column{.5\textwidth}
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=\linewidth]{./p310sekil6}
%\caption{}\label{4.6.sekil6}
%\end{figure}
%\end{columns}
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%But if, $(x,y)$ lies on the parabola, then $x=y^2/2$ so the expression for $d$becomes
%\[ d=\sqrt{\left(\frac{1}{2}y^2-1\right)^2+(y-4)^2} \]
%(Alternatively, we could have substituted $y=\sqrt{2x}$ to get $d$ in terms of $x$ alone.)
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Instead of minimizing $d$, we minimize its square:
%\[ d^2=f(y)=\left(\frac{1}{2}y^2-1\right)^2+(y-4)^2 \]
%(You should convince yourself that the minimum of $d$ occurs at the same point as the minimum of $d^2$, but $d^2$ is easier to work with.)
%\end{frame}
%
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Differentiating, we obtain
%\[ f'(y)=2\left(\frac{1}{2}y^2-1\right)y+2(y-4)=y^3-8 \]
%so $f'(y)=0$ when $y=2$.\\\vspace{.5cm}
%Observe that $f'(y)<0$ when $y<2$ and $f'(y)>0$ when $y>2$.\\\vspace{.5cm}
%So by the First Derivative Test for Absolute Extreme Values, the absolute minimum occurs when $y=2$. \\\vspace{.5cm}
%(Or we could simply say that because of the geometric nature of the problem, it’s obvious that there is a closest point but not a farthest point.)
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%The corresponding value of $x$ is $x=y^2/2=2$.\\\vspace{.5cm}
%Thus, the point on $y^2=2x$ closest to $(1,4)$ is $(2,2)$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Antiderivatives}
%\textbf{Definition:}\quad A function $F$ is called an \textbf{antiderivative} of $f$ on an interval
%$I$ if $F'(x)=f(x)$ for all $x$ in $I$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Antiderivatives}
%For instance, let $f=x^2$. It is not difficult to discover an antiderivative of $f$ if we keep the Power Rule in mind.\\\vspace{.5cm}
%In fact, if $F(x)=\frac{1}{3}x^3$, then  $F'(x)=x^2=f(x)$\\\vspace{.5cm}
%But the function $G(x)=\frac{1}{3}x^3+100$ also satisfies $G'(x)=x^2$. \\\vspace{.5cm}
%Therefore, both $F$ and $G$ are antiderivatives of $f$.\\\vspace{.5cm}
%Indeed, any function of the form $H(x)=\frac{1}{3}x^3+C$ where  $C$ is a constant, is an antiderivative of $f$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Antiderivatives}
%\textbf{Theorem:} If $F$ is an antiderivative of $f$ on an interval $I$, then the most general  antiderivative of $f$ on $I$ is
%\begin{equation}\label{4.9.eqn1}
%F(x)+C
%\end{equation}
%where $C$ is an arbitrary constant.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example :} Find the most general antiderivative of each of the following functions.
%\[ \text{(a) }f(x)=\sin x\qquad \text{(b) }f(x)=1/x\qquad \text{(c) }f(x)=x^n,\quad n\neq 1 \]\\\vspace{.5cm}
%\textbf{Çözüm :} (a)
%\[ \textrm{If}  F(x)=-\cos x\qquad\mbox{then}\qquad F'(x)=\sin x \]
%So an antiderivative of $\sin x$ is $-\cos x$. \\\vspace{.5cm}
%By Theorem , the most general antiderivative is $G(x)=-\cos x+C$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%(b) Recall that
%$\displaystyle \frac{d}{dx}(\ln x)=\frac{1}{x}$\\\vspace{.5cm}
%So on the interval $(0,\infty)$ the general antiderivative of $1/x$ is $\ln x+C$. \\\vspace{.5cm}
%We also learned that
%\[ \frac{d}{dx}(\ln |x|)=\frac{1}{x} \]
%for all $x\neq0$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%Theorem then tells us that the general antiderivative of $f(x)=1/x$ is $\ln |x|+C$ on any interval that doesn’t contain $0$.\\\vspace{.5cm}
%In particular, this is true on each
%of the intervals  $(-\infty,0)$ and $(0,\infty)$.\\\vspace{.5cm}
%So the general antiderivative of $f$ is
%\[ F(x)=\left\{\begin{array}{rl}
%\ln x+C_1&\text{if }x>0\\
%\ln (-x)+C_2&\text{if }x<0
%\end{array}\right. \]
%
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%(c) We use the Power Rule to discover an antiderivative of $x^n$. In fact, if $n\neq 1$, then
%\[ \frac{d}{dx}\left(\frac{x^{n+1}}{n+1}\right)=\frac{(n+1)x^n}{n+1}=x^n \]
%Thus, the general antiderivative of $f(x)=x^n$ is
%\[ F(x)=\frac{x^{n+1}}{n+1}+C \]
%This is valid for $n\geqslant 0$ since then $f(x)=x^n$ is defined on an interval. If $n$ is negative (but $n\neq -1$) it is valid on any interval that doesn’t contain $0$.
%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Table of Antidifferentiation Formulas}
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.9\linewidth]{./p330tabloa_eng}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%
%
%
%
%\begin{frame}\frametitle{Table of Antidifferentiation Formulas}
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.9\linewidth]{./p330tablob_eng}
%\end{figure}
%\end{frame}

